\section{Нервная система}

\begin{itemize}
	\item Периферийная
		\begin{itemize}
			\item Соматическая НС (скелетная мускулатура);
			\item Вегетативная НС (внутренние органы)
				\begin{itemize}
					\item Симпатическая, основной нейромедиатор -- адреналин, норадреналин;
					\item Парасимпатическая, основной нейромедиатор -- ацетилхолин;
					\item Метасимпатическая (Энтеральная);
				\end{itemize}
		\end{itemize}
	\item Центральная нервная система
		\begin{itemize}
			\item Головной мозг;
			\item Спинной мозг;
		\end{itemize}
\end{itemize}

Единица нервной ткани -- нейрон.

У нейронов есть короткие отростки -- дендриты и длинные -- аксоны.

Классификация нейронов:
\begin{itemize}
	\item по количеству отростков:
	\begin{enumerate}
		\item 1 -- униполярные
		\item 2 -- биполярные
		\item >2 -- мультиполярные
	\end{enumerate}
	\item по функциям:
	\begin{itemize}
		\item чувствительные (афферентные)
		\item двигательные (эфферентные)
		\item вставочные
	\end{itemize}
	\item
\end{itemize}

В теле человека около 100 млрд нейронов, из них около 70\% -- вставочные. 

В отличие от всех других клеток нейроны не делятся.

Отростки объединяются в волокна.

Свойства нервных волокон:
\begin{itemize}
	\item возбудимость -- электрическое раздражение вызывает ответ;
	\item проводимость -- проведение нервного импульса по волокну.
\end{itemize}

Классификация волокон:
% картинка миелиновой оболочки
\begin{itemize}
		\item мякотные (миелиновые)
		\item безмякотные (безмиелиновые)
\end{itemize}

Синапс
% пикча синапса
\begin{itemize}
	\item электрический
	\item химичкеский
\end{itemize}

Отличия химического и электрического синапса:
% должно быть таблицей
\paragraph{Свойства}
\begin{itemize}
	\item проведение возбуждения
	\item утомляемость
	\item лабильность (быстрота реакции)
	\item синаптическая задержка
	\item тип сигнала
	\item чувствительность к внешнему воздействию
\end{itemize}

\paragraph{Электрический синапс}
\begin{itemize}
	\item двустороннее
	\item низкая утомляемость
	\item высокая
	\item отсутствует
	\item проводится возбуждение
	\item чувствительны к электромагнитному излучению
\end{itemize}

\paragraph{Химический синапс}
\begin{itemize}
	\item одностороннее
	\item высокая утомляемость
	\item низкая из-за периода рефрактерности
	\item высокая
	\item возбуждение и торможение
	\item к химическим агентам
\end{itemize}

Основные медиаторы химического синапса: адреналин, норадреналин, ацетилхолин, глутамат, глицин, эндорфины, оксид азота.

ЦНС

ЦНС координирует деятельнотсь всего организма.

Принципы координационной деятельности ЦНС:
\begin{itemize}
	\item принцип иррадиации (распространения)
	\item принцип конвергенции -- возбуждение большого количества нейронов приводит к возбуждению только одной клетки;
	\item принцип дивергенции -- возбуждение одного нейрона приводит к возбуждению многих клеток;
	\item принцип реципрокности -- согласованность работы (сгибание/разгибание);
	\item принцип доминанта;
	\item принцип обратной связи -- положительная/отрицательная; положительная -- в основном в патологических условиях; отрицательная -- саморегуляция;
	\item принцип субординации
	\item принцип взаимодействия процессов возбуждения и торможения.
\end{itemize}

Методы изучения ЦНС
\begin{itemize}
	\item экспериментальный метод
		\begin{itemize}
			\item поперечная перерезка ЦНС на различных уровнях;
			\item метод денервации -- отделение органа от приходящих к нему нервных окончаний;
			\item метод электрического раздражения;
			\item метод наблюдения.
		\end{itemize}
	\item клинические методы
		\begin{itemize}
			\item наблюдение
			\item регистрация электрических сигналов (ЭЭГ)
			\item метод условных рефлексов
			\item метод анкетирования
			\item кибернетический
		\end{itemize}
\end{itemize}

Оболочки и полости ЦНС
% рисунки

Спинной мозг

Спинной мозг у человека состоит из 31 сегмента: 8 шейных, 12 грудных, 5 поясничных, 5 крестцовых, 1 копчиковый.

Рефлекс -- ответная реакция организма на внешнее или внутреннее раздражение, осуществляемое при участии ЦНС.

Основные функции спинного мозга:
\begin{itemize}
	\item проводниковая -- проведение нервного импульса; задействуются проводящие нервные пути; по восходящим проводниковым путям поступает информация в головной мозг, пути -- чувствительные; по нисходящим (двигательным) путям информация поступает от головного мозга к спинному;
	\item рефлекторная функция.
\end{itemize}

Рефлексы:
\begin{enumerate}
	\item собственные рефлексы мышц (коленно-сухожильный рефлекс -- пример)
	\item сгибательные рефлексы (отдергивание конечности)
	\item разгибательные рефлексы
	\item ритмические рефлексы (пример -- шагание, ходьба)
	\item позиционные, рефлексы положения
	\item вегетативные рефлексы -- управление функциями внутренних органов.
\end{enumerate}

Продолговатый мозг и мост объединяет задний мозг. В проекции продолговатого мозга и моста находятся две жизненно-важные области: дыхательный (дыхательные движения) и сосудо-двигательный (регуляция сосудистого тонуса) центры.

Средний мозг отвечает за координацию двигательных реакций, необходимых для восприятия зрительный стимулов -- аккомодация, бинокулярное зрение, зрачковый рефлекс; звуковосприятие -- ориентировка на звуковые сигналы. Еще одна функция -- тонус скелетных мышц (регулирует красное ядро среднего мозга). Черная субстанция (субстанция nigra) связана с осуществлением содружественных движений (болезнь Паркинсона).

Мозжечок выполняет функции регуляции позы и мышечного тонуса; сенсомоторной координации позных и целенаправленных движений; координация быстрых целенаправленных движений, осуществляемых по команде из больших полушарий.

Промежуточный мозг -- таламус и гипоталамус. Таламус является крупным чувствительным центром (болевая, температурная, тактильная чувствительность), также отвечает за регуляцию эмоций, центр бодрствования, регуляция зрения. Гипоталамус -- интегративный центр эндокринных, вегетативных и соматических функций; интегративный центр терморегуляции; регуляция направленных на выживание особи поведенческих комплексов -- голод/насыщение, жажда; регуляция функций гипофиза. 

Конечный мозг -- базальные ганглии и кора больших полушарий. У человека объем коры 600 см3, площадь поверхности 2500 см2.

Функции коры:

Лобная доля
\begin{enumerate}
	\item двигательное поведение -- подготовка произвольных действий
	\item двигательный центр речи (центр Брока) -- при поражении центра наблюдается моторная афазия
\end{enumerate}

Теменная доля -- переработка и осознанное восприятие сенсорной информации; пространственный анализ.

Затылочная доля -- переработка зрительной информации.

Височная доля 
\begin{enumerate}
	\item переработка и восприятие звуковых сигналов;
	\item переработка вестибюлярной информации;
	\item высшие этапы переработки зрительной информации (распознавание лиц);
	\item речевой центр Вернике -- при его нарушении налюдается сенсорная афазия -- говорит нормально, но с трудом восрпинимает печатный текст и речь;
	\item эмоциональное поведение;
	\item научение, обучнеие, память.
\end{enumerate}